

## Commande optimale

**2025-26**

### Exam cc no. 1

#### Exercice 1 (8 points)

On considère le problème de minimisation du temps final pour la dynamique

$$\ddot{q}(t) = u(t), \quad |u(t)| \leq 1,$$

où  $q(t)$  et  $u(t)$  sont de dimension un. Les conditions initiales  $q_0, \dot{q}_0$  sont fixées.

##### 1.1

Déterminer le contrôle optimal pour la condition finale  $q(t_f) = 0$  (et  $\dot{q}(t_f)$  libre).

**Réponse.** On a  $p_2(t_f) = 0$ , de sorte que  $p_2$  qui est affine s'annule uniquement en  $t_f$ . Le cas  $p_2$  identiquement nulle étant exclu (on aurait sinon  $p_1 = p_2 = p^0 = 0$ ), on n'a pas de commutation et  $u$  est constant, égal à soit à  $+1$ , soit à  $-1$  par maximisation du hamiltonien. L'existence de solution étant admise, la seule possibilité pour minimiser le temps final est de faire  $u \equiv -\text{sgn}(q_0)$ .

##### 1.2

Déterminer la fonction valeur correspondante,  $t_f(q_0, \dot{q}_0)$  (temps min en fonction de la condition initiale).

**Réponse.** Quand  $u \equiv +1$ , on a  $\dot{q}^2/2 + q = \dot{q}_0^2/2 + q_0$  et  $\dot{q}(t_f) = -t_f + \dot{q}_0$ . On en déduit (en prenant la plus grande racine, cf. graphe de la synthèse dans le plan  $(q, \dot{q})$ )

$$t_f(q_0, \dot{q}_0) = \dot{q}_0 + \sqrt{\dot{q}_0^2 + 2q_0}.$$

Le même raisonnement quand  $u \equiv -1$  donne (noter la symétrie  $(q, \dot{q}) \rightarrow -(q, \dot{q})$ )

$$t_f(q_0, \dot{q}_0) = -\dot{q}_0 + \sqrt{\dot{q}_0^2 - 2q_0}.$$

##### 1.3

Déterminer le contrôle optimal pour la condition finale  $\dot{q}(t_f) = 0$  (et  $q(t_f)$  libre).

**Réponse.** On a  $p_1(t_f) = 0$ , de sorte que  $p_2$  est constante. Le cas  $p_2$  identiquement nulle étant exclu (on aurait sinon  $p_1 = p_2 = p^0 = 0$ ), on n'a pas de commutation et  $u$  est constant, égal à soit à  $+1$ , soit à  $-1$  par maximisation du hamiltonien. L'existence de solution étant admise, la seule possibilité pour minimiser le temps final est de faire  $u \equiv -\text{sgn}(\dot{q}_0)$ .

#### 1.4

Déterminer la fonction valeur correspondante,  $t_f(q_0, \dot{q}_0)$  (temps min en fonction de la condition initiale).

**Réponse.** On a  $0 = \dot{q}(t_f) = ut_f + \dot{q}_0$ , d'où

$$t_f(q_0, \dot{q}_0) = |\dot{q}_0|.$$

### Exercice 2 (8 points)

On considère le problème de commande optimale général suivant, où  $t_f > 0$  est libre :

$$\int_0^{t_f} f^0(x(t), u(t)) dt \rightarrow \min$$

avec

$$\dot{x}(t) = f(x(t), u(t)), \quad u(t) \in U \subset \mathbf{R}^m,$$

et des conditions aux limites sur  $x(0)$  et  $x(t_f)$  dans  $\mathbf{R}^n$ . On se ramène à temps final fixé sur  $[0, 1]$  par le changement de temps  $t = t_f \cdot s$ , et on fait de  $t_f$  une nouvelle variable d'état en posant ( $' = d/ds$  représente la dérivée par rapport au nouveau temps  $s$ ) :

$$t'_f(s) = 0.$$

#### 2.1

On pose  $\hat{x}(s) := (x(t_f(s) \cdot s), t_f(s))$  et  $\hat{u}(s) := u(t_f(s) \cdot s)$ . Montrer que  $\hat{x}'(s) = \hat{f}(\hat{x}(s), \hat{u}(s))$  avec

$$\hat{f}(\hat{x}, \hat{u}) = (t_f \cdot f(x, u), 0), \quad \hat{x} = (x, t_f) \in \mathbf{R}^{n+1}, \quad \hat{u} = u \in \mathbf{R}^m.$$

**Réponse.** On a  $\hat{x}'(s) := (x'(t_f(s) \cdot s) \cdot t_f(s), t'_f(s))$ , 0 puisque  $t_f(s) = \text{cte}$ , d'où le résultat.

#### 2.2

Montrer que le coût de Lagrange s'écrit

$$\int_0^1 \hat{f}^0(\hat{x}(s), \hat{u}(s)) ds$$

avec  $\hat{f}^0(\hat{x}, \hat{u}) = t_f \cdot f^0(x, u)$ .

**Réponse.** Changer de variable selon  $t = t_f(s) \cdot s$  dans l'intégrale.

#### 2.3

On note désormais  $\hat{x} = (x, t_f) \in \mathbf{R}^{n+1}$ ,  $\hat{p} = (p, p_{t_f}) \in \mathbf{R}^{n+1}$  (et  $u$  pour le contrôle,  $p^0$  pour le multiplicateur devant le terme de Lagrange). Écrire le hamiltonien du nouveau problème à temps final fixé.

**Réponse.**

$$H(\hat{x}, \hat{p}, u) = t_f(p^0 f^0(x, u) + (p|f(x, u))).$$

## 2.4

Écrire l'équation différentielle vérifiée par  $p_{t_f}$ .

**Réponse.**  $p'_{t_f} = -(p^0 f^0(x, u) + (p|f(x, u)))$

## 2.5

Les valeurs  $t_f(0)$  et  $t_f(1)$  étant libres, en déduire les conditions de transversalité sur  $p_{t_f}$ .

**Réponse.**  $p_{t_f}(0) = p_{t_f}(1) = 0$

## 2.6

En déduire la valeur de

$$\int_0^1 t_f(s) [p^0 f^0(x(s), u(s)) + (p(s)|f(x(s), u(s)))] ds.$$

**Réponse.**

$$0 = p_{t_f}(1) - p_{t_f}(0) = \int_0^1 t_f(s) [p^0 f^0(x(s), u(s)) + (p(s)|f(x(s), u(s)))] ds$$

## 2.7

En déduire que le hamiltonien du problème de départ à temps final libre est nul.

**Réponse.** On a

$$0 = \int_0^1 t_f(s) [p^0 f^0(x(s), u(s)) + (p(s)|f(x(s), u(s)))] ds = \int_0^{t_f} [p^0 f^0(x(t), u(t)) + (p(t)|f(x(t), u(t)))] dt$$

Or, le hamiltonien du problème de départ est constant le long de l'extrémale, donc nécessairement nul.

## Exercice 3 (4 points)

On considère la portion de code suivant, extrait de l'application d'une méthode directe au problème de navigation :

```

1  # Objective
2  @objective(sys, Min, tau[1] + tau[2] + tau[3])
3
4  # Constraints
5  @constraints(sys, begin
6      x[1, 1] == x0
7      y[1, 1] == y0
8      th[1, 1] == th0
9      x[2, 1] == x[1, P]
10     y[2, 1] == y[1, P]
11     th[2, 1] == th[1, P]
12     x[3, 1] == x[2, P]
13     y[3, 1] == y[2, P]
14     th[3, 1] == th[2, P]
15     x[3, P] == xf
16     y[3, P] == yf
17     th[3, P] == thf
18 end)
19
20 # Dynamics: Crank-Nicolson scheme
21 for j in 1 : P-1
22     @NLconstraints(sys, begin
23         # x' = w + cos(theta)
24         x[1, j+1] == x[1, j] + 0.5 * tau[1]*Dt *
25             (w + cos(th[1, j]) + w + cos(th[1, j+1]))
26         x[2, j+1] == x[2, j] + 0.5 * tau[2]*Dt *
27             (w + cos(th[2, j]) + w + cos(th[2, j+1]))
28         x[3, j+1] == x[3, j] + 0.5 * tau[3]*Dt *
29             (w + cos(th[3, j]) + w + cos(th[3, j+1]))
30         # y' = sin(theta)
31         y[1, j+1] == y[1, j] + 0.5 * tau[1]*Dt *
32             (sin(th[1, j]) + sin(th[1, j+1]))
33         y[2, j+1] == y[2, j] + 0.5 * tau[2]*Dt *
34             (sin(th[2, j]) + sin(th[2, j+1]))
35         y[3, j+1] == y[3, j] + 0.5 * tau[3]*Dt *
36             (sin(th[3, j]) + sin(th[3, j+1]))
37         # theta' = u
38         th[1, j+1] == th[1, j] + tau[1]*Dt * u[1]
39         th[2, j+1] == th[2, j] + tau[2]*Dt * u[2]
40         th[3, j+1] == th[3, j] + tau[3]*Dt * u[3]
41     end)
42 end

```

### 3.1

Expliquer l'expression de la fonction coût minimisée.

**Réponse.** Le temps final est égal à la somme des durées des trois arcs.

### 3.2

Indiquer la portion de code traduisant les conditions de jonction entre le second et le troisième arc.

**Réponse.** Lignes 12-14

### 3.3

Quelle est le lien entre  $Dt$  et  $P$  ?

**Réponse.**  $Dt = 1/(P-1)$

### 3.4

Comment modifier ce code si le courant est désormais un vecteur  $(w_x, w_y)$  ?

## Réponse.

```
# x' = w_x + cos(theta)
x[1, j+1] == x[1, j] + 0.5 * tau[1]*Dt *
    (w_x + cos(th[1, j]) + w_x + cos(th[1, j+1]))
x[2, j+1] == x[2, j] + 0.5 * tau[2]*Dt *
    (w_x + cos(th[2, j]) + w_x + cos(th[2, j+1]))
x[3, j+1] == x[3, j] + 0.5 * tau[3]*Dt *
    (w_x + cos(th[3, j]) + w_x + cos(th[3, j+1]))
# y' = w_y + sin(theta)
y[1, j+1] == y[1, j] + 0.5 * tau[1]*Dt *
    (w_y + sin(th[1, j]) + w_y + sin(th[1, j+1]))
y[2, j+1] == y[2, j] + 0.5 * tau[2]*Dt *
    (w_y + sin(th[2, j]) + w_y + sin(th[2, j+1]))
y[3, j+1] == y[3, j] + 0.5 * tau[3]*Dt *
    (w_y + sin(th[3, j]) + w_y + sin(th[3, j+1]))
```